{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "P286の(12.26)から、(12.30)を考える。この部分は演習12.3につながっている。\n",
    "\n",
    "(12.1)より\n",
    "$$\n",
    "{\\bf S} = \\frac{1}{N} \\sum_{n} ((x_n - \\bar{x})(x_n - \\bar{x})^{T}) \\in R^{D \\times D}\n",
    "$$\n",
    "また、教科書にあるように、\n",
    "$$\n",
    "{\\bf X} = \n",
    "\\begin{equation}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x})^{T}\\\\\n",
    "(x_2 - \\bar{x})^{T}\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "(x_n - \\bar{x})^{T}\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\end{equation} \\in R^{N \\times D}\n",
    "$$\n",
    "なので、\n",
    "$$\n",
    "{\\bf X}^T = \n",
    "\\begin{equation}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x}) & (x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\end{equation} \\in R^{D \\times N}\n",
    "$$\n",
    "よって、内積の計算を参考に、\n",
    "$$\n",
    "{\\bf S} = \\frac{1}{N} {\\bf X}^T {\\bf X} = \\sum_{n} ((x_n - \\bar{x})(x_n - \\bar{x})^{T})\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "さて、(12.17)を考慮して、(12.26)を得る。\n",
    "$$\n",
    "{\\bf S}u_i = \\frac{1}{N} {\\bf X}^T {\\bf X} u_i = \\lambda_i u_i\n",
    "$$\n",
    "これの真ん中の項と、右側の項に${\\bf X}$をかけて、(12.27)を得る。\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{N} {\\bf X} ({\\bf X}^T {\\bf X} u_i) = \\frac{1}{N} ({\\bf X} {\\bf X}^T) {\\bf X} u_i = \\lambda_i {\\bf X} u_i\n",
    "$$\n",
    "この式の真ん中の項と右側の項で$v_i = {\\bf X} u_i$とすると、(12.28)を得る。\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{N} ({\\bf X} {\\bf X}^T) v_i = \\lambda_i v_i\n",
    "$$\n",
    "この式は、${\\bf A} = \\frac{1}{N} ({\\bf X} {\\bf X}^T) \\in R^{N \\times N}$とすると、\n",
    "Aの固有値を求める方程式となっている。かつ、${\\bf S}$に対する、固有値は${\\bf A}$に対する固有値と一致する。\n",
    "更に、これに${\\bf X}^T$をかけて、(12.29)を得る。\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{N} {\\bf X}^T({\\bf X} {\\bf X}^T) v_i = \\frac{1}{N} ({\\bf X}^T {\\bf X}) ({\\bf X}^T v_i) = \\lambda_i ({\\bf X}^T v_i)\n",
    "$$\n",
    "この式より、$u_i \\varpropto {\\bf X}^T v_i$が言える。\n",
    "\n",
    "(12.28)を利用し、\n",
    "$$\n",
    "v_i = \\frac{1}{N\\lambda_i}{\\bf X}{\\bf X}^T v_i\n",
    "$$\n",
    "$a u_i = {\\bf X}^T v_i$として、\n",
    "$\\| u_i \\| = 1, \\| v_i \\| = 1$とすると、\n",
    "$$\n",
    "1 = {\\| v_i \\|}^2 = {v_i}^T v_i = {v_i}^T (\\frac{1}{N\\lambda_i}{\\bf X}{\\bf X}^T v_i) = \\frac{1}{N\\lambda_i} {v_i}^T {\\bf X}{\\bf X}^T v_i\n",
    "= \\frac{1}{N\\lambda_i} (a {u_i}^T)(a {u_i}) = \\frac{a^2}{N\\lambda_i} \\| u_i \\| = \\frac{a^2}{N\\lambda_i}\n",
    "$$\n",
    "両端の項の比較により、\n",
    "$$\n",
    "a = \\frac{1}{{(N\\lambda_i)}^\\frac{1}{2}}\n",
    "$$\n",
    "(正負は入れ替わっても構わない)\n",
    "\n",
    "よって、\n",
    "$$\n",
    "u_i = \\frac{1}{{(N\\lambda_i)}^\\frac{1}{2}}{\\bf X}^T v_i\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "${\\bf A}$について、考えてみる。\n",
    "$$\n",
    "n{\\bf A} = \n",
    "\\begin{equation}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "(x_2 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & & \\vdots\\\\\n",
    "(x_n - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_n - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_n - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\end{equation}\n",
    "$$\n",
    "行列式を考える。最後の行にそれ以外の行を足すと、(12.1)より、$\\sum_{m=1}^n(x_m - \\bar{x}) = \\sum_{m=1}^n x_m - n\\bar{x} = 0$なので、\n",
    "$$\n",
    "n|{\\bf A}| = \n",
    "\\begin{equation}\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "(x_2 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & & \\vdots\\\\\n",
    "(x_n - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_n - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_n - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "(x_2 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & & \\vdots\\\\\n",
    "(\\sum_{m=1}^n(x_m - \\bar{x}))^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (\\sum_{m=1}^n(x_m - \\bar{x}))^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (\\sum_{m=1}^n(x_m - \\bar{x}))^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "(x_1 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_1 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "(x_2 - \\bar{x})^{T}(x_1 - \\bar{x}) & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_2 - \\bar{x}) & \\cdots & (x_2 - \\bar{x})^{T}(x_n - \\bar{x})\\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & & \\vdots\\\\\n",
    "0 & 0 & \\cdots & 0\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "= 0\n",
    "\\end{equation}\n",
    "$$\n",
    "つまり、${\\bf A}$は正則でなく、Aの固有値は0を含む。\n",
    "\n",
    "${\\bf A}$の要素を考えると\n",
    "$$\n",
    "{\\bf A}_{ij} = \\frac{1}{N} (x_i - \\bar{x})^{T}(x_j - \\bar{x}) = \\phi(x_i)\\phi(x_j) = k(x_i, x_j)\n",
    "$$\n",
    "ここで、$\\phi(x_i) = \\frac{1}{\\sqrt{N}}(x_i - \\bar{x})$。  \n",
    "すると、12.3のカーネル主成分分析のように見なせる。  \n",
    "$M = D, {\\bf K} = {\\bf A}$と考えられる。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
