{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "03d23b7c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.1\n",
    "\n",
    "そもそも、xを生成元とする、巡回群Gにおいて、元の個数がmだとすると、位数がmになる。\n",
    "\n",
    "$x^s = 1$であるため、ある整数$a, r (0 \\leq r < s)$を使って、$j = as + r$として、\n",
    "$x^j = x^{as + r} = x^r$となり、元の数はたかだか位数sと同じ、s個しかないと言える。\n",
    "\n",
    "もし、位数がmでなく、s>mだとする。その時、$x^s = 1$になるが、位数の定義より$j < s$に対して、$x^j \\neq 1$ 。\n",
    "一方で、元がm<sしかないので、$x, x^2, \\cdots, x^{s-1}$のうち、いくつかは同じになっている。\n",
    "そのとき、$x^{j_1}, x^{j_2}, (0 < j_1 < j_2 < s)$が同じだとする。\n",
    "そうすると、命題2.3.19も踏まえると、$x^{j_2} x^{-j_1} = x^{j_2 - j_1} = 1$となる。\n",
    "仮定より、$0 < j_2 - j_1 < s$となり、sが位数であることに反する。\n",
    "\n",
    "上記より、巡回群Gにおいて、位数はmになることがわかる。また、、巡回群のm個の元は互いに異なる。\n",
    "(これと同様の話は、どこかで証明していたような気もしないでないが、やっていない？)\n",
    "\n",
    "## (1)\n",
    "m,nの満たすべき必要十分条件がmがnの倍数だとする。つまり、ある整数$d \\geq 0$で$m = nd$となる。\n",
    "\n",
    "そもそも、$x^{i_1} = x^{i_2}$となるため、$x^{i_2 - i_1} = 1$となる。yに関しても同様のことが言える。\n",
    "\n",
    "命題2.4.18より、すべての$x^{i_1} = x^{i_2}$となる、$i_1, i_2 \\in \\mathbb{Z}$に対して、\n",
    "$i_2 - i_1 = c_x m, c_x \\in \\mathbb{Z}$となるが、$i_2 - i_1 = c_x m$となる、すべての$c_x$に対して、\n",
    "$i_2 - i_1 = c_y n, c_y \\in \\mathbb{Z}$となる、$c_y$が存在するm,nの条件を求めることと同値になる。\n",
    "\n",
    "まず、$m = nd$ならば、$i_2 - i_1 = c_x m$となっているので、$i_2 - i_1 = c_x m = c_x n d$なので、$c_y = c_x d$となり、\n",
    "$c_y$が存在する。\n",
    "\n",
    "次に、すべてのc_xに対して、$i_2 - i_1 = c_x m = c_y n$となる、$c_y$が存在するとする。このとき、$c_x = 1$でも成立するので、\n",
    "$c_y = \\frac{m}{n}$となり、mはnの倍数で$m = nd, d \\in \\mathbb{Z}$とならないといけない。$c_x$が1以外のときも$m = nd$であれば、\n",
    "$c_y$は整数になる。\n",
    "\n",
    "よって、mがnの倍数であることが必要十分条件になる。\n",
    "\n",
    "## (2)\n",
    "写像$\\phi: G \\rightarrow H$はHが群になる準同型の写像でないといけない。\n",
    "\n",
    "mがnの倍数でない場合、well-definedでないことを確認する。well-definedの定義はP.10で行われているが、\n",
    "今回は(2)が問題になる。これは、写像の定義の任意の元aに対し、Hの$\\phi(a)$が一つに決まるというということが、\n",
    "計算方法によって成立しないため起こる問題になる。つまり、ある元bに対して、対応するHの元が複数存在する。\n",
    "計算方法が、複数あるのは$\\phi$をGで計算したあとに適用することができ、かつ先に$\\phi$を適用して、Hで計算することが\n",
    "できるからである。\n",
    "\n",
    "整数倍でないので、$m = dn + r, (d, r \\in \\mathbb{Z}, 0 < r < n)$とかける。\n",
    "\n",
    "このとき、$\\phi(x^{c_x m}) = \\phi(x^{c_x(an + r)}) = \\phi(1) \\equiv y^0 = 1_H$となるが、一方で、\n",
    "$\\phi(1) = \\phi(x^{c_x (an + r)}) \\equiv y^{c_x (an + r)} = y^{c_x r}$。\n",
    "すべての$c_x$で成立するので、1でも成立する。よって、$y^r = y^0$となり、rは0でなく、位数の定義から\n",
    "$y^r$は1でないので、特に、$\\phi(x^{m})$に関して、複数($1_H, y^r$)の対応する元を持ちうる。\n",
    "よって、写像の定義として、成立しない。\n",
    "\n",
    "一方で、整数倍のとき、$m = dn, (d \\in \\mathbb{Z})$となる。このとき、任意の$i = am + s, (a, s \\in \\mathbb{Z}, 0 \\leq s < m)$となる。\n",
    "$\\phi(x^i) = \\phi(x^{am + s}) = \\phi(x^s) = y^s$となり、一方で、$\\phi(x^{am + s}) = \\phi(x^{adn + s}) = y^{adn + s} = y^s$となり、\n",
    "特定の$\\phi$の定義として、成立する。\n",
    "\n",
    "もちろん、$\\phi$は一般的に$\\phi(x^{i_1}x^{i_2}) = \\phi(x^{i_1 + i_2}) \\equiv y^{i_1 + i_2}$,\n",
    "$\\phi(x^{i_1}x^{i_2}) = \\phi(x^{i_1})\\phi(x^{i_2}) \\equiv y^{i_1}y^{i_2} = y^{i_1 + i_2}$なので、写像が定義できれば\n",
    "準同型になりうる。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "174f533b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.2\n",
    "\n",
    "任意の$g,h \\in G$を考える。$\\phi_n(g)\\phi_n(h) = g^n h^n$となる。一方で、Gは可換群なので、$\\phi_n(gh) = (gh)^n = g^n h^n$となり、\n",
    "$\\phi_n(gh)=\\phi_n(g)\\phi_n(h)$となり、準同型になる。\n",
    "\n",
    "演習2.5.1のときと異なり、2通りの計算を行っても、常時、等しくなるので、well-definedになる。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5b9792a3",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.3\n",
    "## (1)\n",
    "まず、$\\phi(g) \\in H$の位数がgの位数m以下であることを示す。\n",
    "\n",
    "位数の定義2.4.1より、$g^m = 1_G$となる。命題2.5.3より、$\\phi(g^m) = \\phi(1_G) = 1_H$となる。\n",
    "\n",
    "一方で、準同型写像なので、$\\phi(g^m) = \\phi(g)^m$となるので、$\\phi(g)^m = 1_H$となり、\n",
    "$\\phi(g)$の位数はm以下になることがわかる。\n",
    "\n",
    "$\\phi(g)$の位数をnとすると、$m=nd+r,(d,r\\in \\mathbb{Z}, 0 \\leq r < n)$となり、\n",
    "$\\phi(g)^m = \\phi(g)^r = 1_H$となるが、位数の定義より、$r<n$であるrに対して、$\\phi(g)^r = 1_H$となるのは\n",
    "$r=0$にならないといけない。よって、nはmの約数となる。\n",
    "\n",
    "## (2)\n",
    "背理法で示す。\n",
    "\n",
    "(1)より、$m=nd(d,m,n\\in\\mathbb{Z}, 0<n<m)$とし、$\\phi$が単射のときに、mがnと等しくない、つまりd>1とする。\n",
    "\n",
    "$g^m,g^n$を考えると、位数の定義より、$g^m=1_G$となるが、$g^n \\neq 1_G$となり、$g^m \\neq g^n$となる。\n",
    "\n",
    "一方で、$\\phi(g^m) = 1_H$で、かつ、$\\phi(g^n) = \\phi(g)^n = 1_H$となるので、$\\phi(g^m) = \\phi(g^n)$となるが、\n",
    "$\\phi$は単射とならず、矛盾する。\n",
    "\n",
    "よって、$d = 1$となり、m=nとなる。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9778f0ab",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.4\n",
    "$\\mathbb{Z}/n\\mathbb{Z}$は定義2.2.1及び、例2.2.7を見ると、加法について、群となる。\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{Z}/2\\mathbb{Z}$の元の位数はたかだか、2なので(実際、\\bar{0}の位数は1で、\\bar{1}の位数は2)、\n",
    "$\\mathbb{Z}/2\\mathbb{Z} \\times \\mathbb{Z}/2\\mathbb{Z}$の元の位数もたかだか、2になる。\n",
    "(実際、$(\\bar{0}, \\bar{0})$の位数は1で、$(\\bar{0}, \\bar{1})$が2, $(\\bar{1}, \\bar{0})$が2,$(\\bar{1}, \\bar{1})$が2になる。\n",
    "元の要素の位数の最小公倍数が、その元の位数になる。)\n",
    "\n",
    "一方で、$\\mathbb{Z}/4\\mathbb{Z}$について、演習2.4.7も参考にすると、$\\bar{1},\\bar{3}$の位数が4となる。($\\bar{0}$は1,$\\bar{2}$は2)\n",
    "\n",
    "ここで、演習2.5.3(1)を振り返ると、$G=\\mathbb{Z}/2\\mathbb{Z} \\times \\mathbb{Z}/2\\mathbb{Z}, H=\\mathbb{Z}/4\\mathbb{Z}$として、\n",
    "$\\phi_G : G \\rightarrow H$が準同型であるとすると、$Im(\\phi_G)$の位数は1か2でなければならない。つまり、$\\bar{1},\\bar{3}$は\n",
    "$Im(\\phi_G)$に含まれない。よって、$\\phi_G$は全射でない。\n",
    "\n",
    "演習1.1.5より、全単射であることと、逆写像を持つことが同値であることが示されている。\n",
    "\n",
    "今回、$\\phi_G$は全射でないことがわかったので、$\\phi_G$は逆写像を持たない。よって、定義2.5.1(2)より、同型とは言えない。\n",
    "\n",
    "ちなみに、ある、$g \\in G$に対して、$\\phi_G(g) = \\bar{1} \\in \\mathbb{Z}/4\\mathbb{Z}$だとする。\n",
    "\n",
    "gの位数はたかだか、2で$\\phi_G$は準同型のなので、$\\phi_G(g)\\phi_G(g) = \\phi_G(g^2) = \\phi_G(\\bar{0}) = \\bar{0}$。\n",
    "一方で、$\\phi_G(g)\\phi_G(g) = \\bar{1}\\bar{1} = \\bar{2}$となり、等しくならず、矛盾する。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2cb15cf5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.5\n",
    "帰納法で示す。\n",
    "\n",
    "n=0のとき、式2.1.3を参考に、$(xyx^{-1})^0 = 1_G$で$xy^0x^{-1} = x1_Gx^{-1} = xx^{-1} = 1_G$となり、\n",
    "$(xyx^{-1})^0 =　xy^0x^{-1}$が言える。\n",
    "\n",
    "n>0のとき、n=k-1で成り立っているとすると、n=kのとき、群が結合法則を満たすので、\n",
    "$(xyx^{-1})^k =　xy^{k-1}x^{-1}xyx^{-1} = xy^{k-1}yx^{-1} = xy^kx^{-1}$となり、成立する。\n",
    "\n",
    "n<0のときは、式、2.1.3より、逆元を考えればよい。命題2.1.10を考えて、\n",
    "$((xyx^{-1})^n)^{-1} = (xy^nx^{-1})^{-1} = (x^{-1})^{-1}(y^n)^{-1}x^{-1} = x y^{-n}x^{-1}$\n",
    "となり、成立する。\n",
    "\n",
    "よって、$(xyx^{-1})^n = xy^nx^{-1}$が示された。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "88e1d79e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 演習2.5.6\n",
    "## (1)\n",
    "$g \\in G$が存在することを示す。以下のように仮定すると\n",
    "$$\n",
    "g=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "a & b\\\\\n",
    "c & d\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "c4bb2b5e",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.6"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
