{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(13.17)に関して考える。\n",
    "\n",
    "$p({\\bf Z} | {\\bf X}, \\theta^{old})$を考えると\n",
    "$$\n",
    "p({\\bf Z} | {\\bf X}, \\theta^{old}) = p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N | {\\bf X}, \\theta)\n",
    "$$\n",
    "(13.12)から、$z_{nk} = 1$のとき、${\\bf z}_n = kとすると、$\n",
    "$$\n",
    "Q(\\theta, \\theta^{old})=\\sum_{\\bf z} p({\\bf Z} | {\\bf X}, \\theta^{old}) ln p({\\bf Z}, {\\bf X} | \\theta)=\\sum_{{\\bf z}_1 = k_1 = 1}^{K} \\sum_{{\\bf z}_2 = k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{{\\bf z}_N = k_N = 1}^{K} p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N | {\\bf X}, \\theta^{old}) ln p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N, {\\bf X} | \\theta)\n",
    "$$\n",
    "また、(13.10)より、\n",
    "$$\n",
    "p({\\bf Z}, {\\bf X} | \\theta) = p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N, {\\bf X} | \\theta) = p({\\bf z}_1 | {\\bf \\pi})[\\prod_{n=2}^N p({\\bf z}_n | {\\bf z}_{n-1}, A)]\\prod_{m=1}^N p({\\bf x}_m | {\\bf z}_{m}, \\phi)=\\pi_{k_1}\\left [ \\prod_{n=2}^N A_{k_{n-1} k_n}\\right ] \\prod_{m=1}^N p({\\bf x}_m | {\\bf z}_{m}, \\phi)\n",
    "$$\n",
    "よって、\n",
    "$$\n",
    "ln p({\\bf Z}, {\\bf X} | \\theta) = ln\\, p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N, {\\bf X} | \\theta) = ln \\, \\pi_{k_1}  + \\sum_{n=2}^N ln \\, A_{k_{n-1}k_n} + \\sum_{n=1}^N ln \\, p({\\bf x}_n | {\\bf z}_{n}, \\phi)\n",
    "$$\n",
    "上記より、\n",
    "$$\n",
    "Q(\\theta, \\theta^{old}) = \\sum_{{\\bf z}_1 = k_1 = 1}^{K} \\sum_{{\\bf z}_2 = k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{{\\bf z}_N = k_N = 1}^{K} p({\\bf z}_1, {\\bf z}_2, ..., {\\bf z}_N | {\\bf X}, \\theta^{old}) (ln \\, \\pi_{k_1}  + \\sum_{n=2}^N ln \\, A_{k_{n-1}k_n} + \\sum_{n=1}^N ln \\, p({\\bf x}_n | {\\bf z}_{n}, \\phi))\n",
    "$$\n",
    "また、\n",
    "$$\n",
    "\\gamma(z_{nk}) = p(z_n = k | {\\bf X}, \\theta^{old})\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\xi(z_{n-1, j}, z_{n, k}) = p(z_{n-1} = j, z_n = k |  {\\bf X}, \\theta^{old})\n",
    "$$\n",
    "1項目を考えると、$k_1$以外は$\\pi_{k_i}$は定数と考えられて、すべてを足すことは周辺化することになる。よって、\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k_1 = 1}^{K} \\sum_{k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{k_N = 1}^{K} p(k_1, k_2, ..., k_N | {\\bf X}, \\theta^{old})\\, ln \\, \\pi_{k_1} = \\sum_{k_1 = 1}^{K} p(k_1 | {\\bf X}, \\theta^{old})\\, ln \\, \\pi_{k_1} = \\sum_{k_1 = 1}^{K} \\gamma(z_{1k_1})\\, ln \\, \\pi_{k_1}\n",
    "$$\n",
    "同様に2項目を考えると、\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k_1 = 1}^{K} \\sum_{k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{k_N = 1}^{K} p(k_1, k_2, ..., k_N | {\\bf X}, \\theta^{old})\\sum_{n=2}^N \\, ln \\, A_{k_{n-1}k_n} = \\sum_{n=2}^N \\sum_{k_1 = 1}^{K} \\sum_{k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{k_N = 1}^{K} p(k_1, k_2, ..., k_N | {\\bf X}, \\theta^{old}) \\, ln \\, A_{k_{n-1}k_n} = \\sum_{n=2}^N \\sum_{k_{n-1} = 1}^{K} \\sum_{k_n = 1}^{K} p(k_{n-1}, k_n | {\\bf X}, \\theta^{old}) \\, ln \\, A_{k_{n-1}k_n} = \\sum_{n=2}^N \\sum_{k_{n-1} = 1}^{K} \\sum_{k_n = 1}^{K} \\xi(k_{n-1}, k_n) \\, ln \\, A_{k_{n-1}k_n}\n",
    "$$\n",
    "3項目は\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k_1 = 1}^{K} \\sum_{k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{k_N = 1}^{K} p(k_1, k_2, ..., k_N | {\\bf X}, \\theta^{old})\\, \\sum_{n=1}^N ln \\, p({\\bf x}_n | {\\bf z}_{n}, \\phi)) = \\sum_{n=1}^N \\sum_{k_1 = 1}^{K} \\sum_{k_2 = 1}^{K} ... \\sum_{k_N = 1}^{K} p(k_1, k_2, ..., k_N | {\\bf X}, \\theta^{old}) ln \\, p({\\bf x}_n | {\\bf z}_{n}, \\phi)) = \\sum_{n=1}^N \\sum_{k_{n-1} = 1}^{K} \\sum_{k_n = 1}^{K} p(k_{n-1}, k_n | {\\bf X}, \\theta^{old}) ln \\, p({\\bf x}_n | z_{n} = k_n, \\phi))\n",
    "$$\n",
    "上記より、\n",
    "$$\n",
    "Q(\\theta, \\theta^{old}) = \\sum_{k=1}^K \\gamma(z_{1k})\\, ln\\, \\pi_k + \\sum_{n=2}^{N} \\sum_{j=1}^{K}\\sum_{k=1}^{K} \\xi(z_{n-1,j}, z_{n, k})\\, ln\\, A_{jk} + \\sum_{n=1}^{N} \\sum_{k=1}^{K}\\gamma(z_{nk})\\, ln\\, p(x_n | \\phi_k)\n",
    "$$\n",
    "となる。なお、$p(x_n | z_n = k, \\phi) = p(x_n | \\phi_k)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "演習13.5を検討する。\n",
    "\n",
    "(13.17)より、\n",
    "$$\n",
    "Q(\\theta, \\theta^{old}) = \\sum_{k=1}^K \\gamma(z_{1k})\\, ln\\, \\pi_k + \\sum_{n=2}^{N} \\sum_{j=1}^{K}\\sum_{k=1}^{K} \\xi(z_{n-1,j}, z_{n, k})\\, ln\\, A_{jk} + \\sum_{n=1}^{N} \\sum_{k=1}^{K}\\gamma(z_{nk})\\, ln\\, p(x_n | \\phi_k)\n",
    "$$\n",
    "また、P328の下から6行目、P329の一番上の行から、\n",
    "$$\n",
    "\\sum_k A_{jk} = 1\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\sum_k \\pi_k = 1\n",
    "$$\n",
    "よって、制約条件は、\n",
    "$$\n",
    "g_{A_j} = \\sum_k A_{jk} - 1, \n",
    "g_\\pi = \\sum_k \\pi_k - 1\n",
    "$$\n",
    "よって、$L = Q + \\sum_{j=1}^{K}\\lambda_{A_j}\\, g_A + \\lambda_\\pi\\, g_\\pi$として、\n",
    "各変数($\\theta$ = {$A_{jk}$, $\\pi_k$}, $\\lambda_\\pi$, $\\lambda_{A_j}$)で微分する。\n",
    "$\\pi_k$に関して偏微分すると、\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial L}{\\partial \\pi_k} = \\frac{\\gamma(z_{1k})}{\\pi_k} + \\lambda_\\pi = 0\n",
    "$$\n",
    "よって、$\\pi_k = -\\frac{\\gamma(z_{1k})}{\\lambda_\\pi}$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_\\pi$に関して偏微分すると、\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial L}{\\partial \\lambda_\\pi} = \\sum_k \\pi_k - 1 = 0\n",
    "$$\n",
    "よって、\n",
    "$$\n",
    "\\sum_k \\pi_k - 1 = -\\sum_k \\frac{\\gamma(z_{1k})}{\\lambda_\\pi} - 1 = 0\n",
    "$$\n",
    "よって、$\\lambda_\\pi = - \\sum_k \\gamma(z_{1k})$。\n",
    "\n",
    "つまり、$\\pi_k = \\frac{\\gamma(z_{1k})}{\\sum_k \\gamma(z_{1k})}$\n",
    "\n",
    "同様に$A_{jk},\\lambda_{A_j}$で偏微分する。\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial L}{\\partial A_{j}} = \\sum_{n=2}^{N}(\\frac{\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})}{A_{jk}} + \\lambda_{A_{j}}) = 0\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial L}{\\partial A_j} = \\sum_k A_{jk} - 1 = 0\n",
    "$$\n",
    "よって、$A_{jk} = -\\sum_{n=2}^{N}\\frac{\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})}{\\lambda_{A_{j}}}=-\\frac{\\sum_{n=2}^{N}\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})}{\\lambda_{A_{j}}}$、また、$\\lambda_{A_{j}} = -\\sum_l^K \\sum_{n=2}^{N} \\xi(z_{n-1,j}, z_{n,l}) $。その結果、\n",
    "$$\n",
    "A_{jk}=\\frac{\\sum_{n=2}^{N}\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})}{\\sum_l^K \\sum_{n=2}^{N} \\xi(z_{n-1,j}, z_{n,l})}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "演習13.6について検討する。\n",
    "\n",
    "(13.18)より、${\\pi_k}^{new} = \\frac{\\gamma(z_{1k})}{\\sum_{j=1}^{K}\\gamma(z_{1j})}$\n",
    "\n",
    "また、(13.33)より、$\\gamma(z_{1k})=\\frac{\\alpha(z_{1k})\\beta(z_{1k})}{p(X)}$。\n",
    "\n",
    "(13.37)より、$\\alpha(z_{1k}) = {\\pi_k}^{old}p(x_1|\\phi_k)$\n",
    "\n",
    "${\\pi_k}^{old} = 0$なので、$\\alpha(z_{1k}) = 0$となり、その結果、${\\pi_k}^{new} = 0$となる。\n",
    "\n",
    "同様に、(13.19)より、${A_{jk}}^{new} = \\frac{\\sum_{n=2}^{N}\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})}{\\sum_l^K \\sum_{n=2}^{N} \\xi(z_{n-1,j}, z_{n,l})}$\n",
    "\n",
    "(13.43)より、$\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k}) = \\frac{\\alpha(z_{n-1, j})p(x_n|z_{n,k})p(z_{n,k}|z_{n-1,j})\\beta(z_{n,k})}{p(X)}=\\frac{\\alpha(z_{n-1, j})p(x_n|z_{n,k}){A_{j,k}}^{old}\\beta(z_{n,k})}{p(X)}$\n",
    "\n",
    "${A_{j,k}}^{old} = 0$なので、nによらず、$\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k}) = 0$、よって、$\\sum_{n=2}^{N}\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})$のすべての項が\n",
    "0となり、$\\sum_{n=2}^{N}\\xi(z_{n-1,j}, z_{n,k})=0$となる。その結果、${A_{jk}}^{new} = 0$。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "mステップにおける、$p(x_n|\\phi_k)$の推定について考える。\n",
    "$p(x_n|\\phi_k) = \\mathcal{N}(x|\\mu_k, \\Sigma_k) = \\frac{1}{(2\\pi)^{\\frac{D}{2}}|\\Sigma_k|^\\frac{1}{2}}exp(-\\frac{1}{2}(x_n-\\mu_k)^T{\\Sigma_k}^{-1}(x_n-\\mu_k))$として、\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial L}{\\partial \\mu} = \\sum_{n=1}^N \\gamma{z_{nk}}{\\Sigma_k}^{-1}(x_n-\\mu_k) = 0\n",
    "$$\n",
    "よって、\n",
    "$$\n",
    "\\mu_k = \\frac{\\sum_{n=1}^N \\gamma(z_{nk})x_n}{\\sum_{n=1}^N \\gamma(z_{nk})}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
