\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

\begin{document}
議論の中で、P125の最後の部分からの話が、fがV→Vになっているのがわかりにくいのではないかという話があったため、m次元ベクトルVからn次元ベクトルV'への写像fを考える。

他の教科書ではm,nが逆になっているとの指摘もあったが、ひとまず、ここではそのままとしておく。

このとき、基底${\bf a}_j(1 ≦ j ≦ m)$の線形変換fでの変換は、
\begin{equation}
\label{func1}
f({\bf a}_j) = \sum_{i=1}^{n}a_{ij}{\bf b}_i
\end{equation}
となる。

(24)のように記号的に書くと、
\begin{equation}
\label{func2}
f({\bf a}_1, \hdots, {\bf a}_m) = ({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)
	\begin{pmatrix}
		a_{11} & \hdots & a_{1m} \\
		\vdots & \hdots & \vdots \\
		a_{n1} & \hdots & a_{nm} \\
	\end{pmatrix}
= ({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)A
\end{equation}

また、(\ref{func1})と同様に、${\bf x} \in V, {\bf x} = ({\bf a}_1, \hdots, {\bf a}_m)
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
$
として、fが線形変換であるため、
\begin{equation}
f({\bf x}) = f(({\bf a}_1, \hdots, {\bf a}_m)
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
) = \sum_{j=1}^{m} x_j \sum_{i=1}^{n} a_{ij} {\bf b}_i
\end{equation}

さらに、${\bf y} \in V', {\bf y} = ({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)
	\begin{pmatrix}
		y_1\\
		\vdots\\
		y_n\\
	\end{pmatrix}
,{\bf y} = f({\bf x})
$
として、
\begin{equation}
\label{func3}
({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)
	\begin{pmatrix}
		y_1\\
		\vdots\\
		y_n\\
	\end{pmatrix}
= {\bf y} = 
f({\bf x}) = f(({\bf a}_1, \hdots, {\bf a}_m)
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
) = \sum_{j=1}^{m} x_j \sum_{i=1}^{n} a_{ij} {\bf b}_i
\end{equation}
ここで、以下の式を考える。
\begin{equation}
\label{func4}
({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)A
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
= 
({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)
	\begin{pmatrix}
		a_{11} & \hdots & a_{1m}\\
		\vdots & \hdots & \vdots\\
		a_{n1} & \hdots & a_{nm}\\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
=
(\sum_{i=1}^{n} a_{i1} {\bf b}_i, \hdots, \sum_{i=1}^{n} a_{im} {\bf b}_i)
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
=\sum_{j=1}^{m} x_j \sum_{i=1}^{n} a_{ij} {\bf b}_i
\end{equation}
(\ref{func2}),(\ref{func3}),(\ref{func4})より、
\begin{equation}
({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)
	\begin{pmatrix}
		y_1\\
		\vdots\\
		y_n\\
	\end{pmatrix}
= {\bf y} = ({\bf b}_1, \hdots, {\bf b}_n)A
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
= f({\bf a}_1, \hdots, {\bf a}_m)
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
\end{equation}
上記より、(25)と同様に、
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
	y_1\\
	\vdots\\
	y_n\\
\end{pmatrix}
=
	\begin{pmatrix}
		a_{11} & \hdots & a_{1m}\\
		\vdots & \hdots & \vdots\\
		a_{n1} & \hdots & a_{nm}\\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
=A
	\begin{pmatrix}
		x_1\\
		\vdots\\
		x_m\\
	\end{pmatrix}
\end{equation}
\end{document}
