\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

\begin{document}
問5のカッコに書かれているベクトル積について考える。

そもそもベクトル積は3次元でしか定義されていないので、

\begin{equation}
{\bf F} = ({\bf f}_1, {\bf f}_2, {\bf f}_3) = 
	\begin{pmatrix}
		f_{11} & f_{21} & f_{31} \\
		f_{12} & f_{22} & f_{32} \\
		f_{13} & f_{23} & f_{33} \\
	\end{pmatrix}
\end{equation}
を考える。
ただしこの表記だと、行と列のインデックスが入れ替わることに注意。

このとき、
\begin{equation}
\label{fs}
{\bf f}_1 = 
	\begin{pmatrix}
		f_{11}\\
		f_{12}\\
		f_{13}\\
	\end{pmatrix},\,\,
{\bf f}_2 = 
	\begin{pmatrix}
		f_{21}\\
		f_{22}\\
		f_{23}\\
	\end{pmatrix},\,\,
{\bf f}_3 = 
	\begin{pmatrix}
		f_{31}\\
		f_{32}\\
		f_{33}\\
	\end{pmatrix}
\end{equation}
となる。

問5の結果から、fのインデックスが入れ替わっていることに注意すると、
\begin{equation}
\label{solution}
\Delta_{i,j} = f_{ji}
\end{equation}
例えば、$\Delta_{j, 1}$を考えると、
\begin{equation}
\label{deltas}
\Delta_{1,1} = f_{22}f_{33} - f_{23}f_{32},\,\,
\Delta_{2,1} = f_{23}f_{31} - f_{33}f_{21},\,\,
\Delta_{3,1} = f_{21}f_{32} - f_{31}f_{22}
\end{equation}
となるが、(\ref{fs}),(\ref{solution}),(\ref{deltas})より、${\bf f}_1$を考えると、
\begin{equation}
{\bf f}_1 =
	\begin{pmatrix}
		f_{1,1}\\
		f_{1,2}\\
		f_{1,3}\\
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		\Delta_{1,1}\\
		\Delta_{2,1}\\
		\Delta_{3,1}\\
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		f_{22}f_{33} - f_{23}f_{32}\\
		f_{23}f_{31} - f_{33}f_{21}\\
		f_{21}f_{32} - f_{31}f_{22}\\
	\end{pmatrix}
\end{equation}
また、P73のベクトル積の定義を考えると、
\begin{equation}
{\bf f}_2 \times {\bf f}_3 =
	\begin{pmatrix}
		f_{22}f_{33} - f_{23}f_{32}\\
		f_{23}f_{31} - f_{33}f_{21}\\
		f_{21}f_{32} - f_{31}f_{22}\\
	\end{pmatrix}
\end{equation}

よって、
\begin{equation}
{\bf f}_2 \times {\bf f}_3 = {\bf f}_1
\end{equation}
同様に、
\begin{equation}
{\bf f}_1 \times {\bf f}_2 = {\bf f}_3, \,\,
{\bf f}_3 \times {\bf f}_1 = {\bf f}_2
\end{equation}
も示せる。
\end{document}
