例1について、具体的に考えてみる。A,Bを3次(n=3)、r=2とする。  
これであればN=3になる。(少なくて嬉しいが、A,Bなどの次元n=3とおなじになっていることに注意。)
A,Bについて、
$$
A=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{pmatrix},
B=\begin{pmatrix}
b_{11} & b_{12} & b_{13} \\
b_{21} & b_{22} & b_{23} \\
b_{31} & b_{32} & b_{33} \\
\end{pmatrix}
$$
例えば、$\mu,\nu$を (2, 3), (1, 3), (1, 2)とする。
そうすると、N=3次の行列$C_r(A)$は
$$
C_r(A) = \begin{pmatrix}
a_{22}a_{33} - a_{32}a_{23} & a_{21}a_{33} - a_{31}a_{23} & a_{21}a_{32} - a_{31}a_{22} \\
a_{12}a_{33} - a_{32}a_{13} & a_{11}a_{33} - a_{31}a_{13} & a_{11}a_{32} - a_{31}a_{12} \\
a_{12}a_{23} - a_{22}a_{13} & a_{11}a_{23} - a_{21}a_{13} & a_{11}a_{22} - a_{21}a_{12} \\
\end{pmatrix}
=
(|{A_{\mu\nu}}^{(r)}|)
=
\begin{pmatrix}
\begin{vmatrix}
a_{22} & a_{23} \\
a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
& 
\begin{vmatrix}
a_{21} & a_{23} \\
a_{31} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
&
\begin{vmatrix}
a_{21} & a_{22} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{vmatrix} \\
\begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
& 
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{13} \\
a_{31} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
&
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{vmatrix} \\
\begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{22} & a_{23} \\
\end{vmatrix}
& 
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{13} \\
a_{21} & a_{23} \\
\end{vmatrix}
&
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{vmatrix} \\
\end{pmatrix}
$$
このとき、
$$
|C_r(A)| = |A|^{
\begin{pmatrix}
n-1 \\
r-1 \\
\end{pmatrix}
}
=
|A|^{
\begin{pmatrix}
3-1 \\
2-1 \\
\end{pmatrix}
}
=|A|^2
$$
を言いたい。  

これらを踏まえて、P88からの証明を行う。  
$C_r(C)$を考えると、
$$
C_r(C) = \begin{pmatrix}
c_{22}c_{33} - c_{32}c_{23} & c_{21}c_{33} - c_{31}c_{23} & c_{21}c_{32} - c_{31}c_{22} \\
c_{12}c_{33} - c_{32}c_{13} & c_{11}c_{33} - c_{31}c_{13} & c_{11}c_{32} - c_{31}c_{12} \\
c_{12}c_{23} - c_{22}c_{13} & c_{11}c_{23} - c_{21}c_{13} & c_{11}c_{22} - c_{21}c_{12} \\
\end{pmatrix}
=
(|{C_{\mu\nu}}^{(r)}|)
$$
ここで例えば、(2, 2)成分を考慮すると、$\mu = 2$で(1, 3), $\nu = 2$で(1, 3)となっているので、
$$
A'_{2} = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{pmatrix},
B'_{2} = \begin{pmatrix}
b_{11} & b_{13} \\
b_{21} & a_{23} \\
b_{31} & a_{33} \\
\end{pmatrix}
$$
を考えると、$C_r(C)$の(2, 2)要素、$|{C_{22}}^{(r)}| = |{C_{22}}^{(2)}|$は
$$
|{C_{22}}^{(2)}| = c_{11}c_{33} - c_{31}c_{13} = |A'B'|
$$
ここで定理9 2)を利用すると
$$
|A'B'| = \begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{11} & b_{13} \\
b_{21} & b_{23} \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{13} \\
a_{31} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{11} & b_{13} \\
b_{31} & b_{33} \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{21} & b_{23} \\
b_{31} & b_{33} \\
\end{vmatrix}
=\sum_{\lambda = 1}^{N=3} 
\begin{vmatrix}
a_{1{\alpha_1}^{(\lambda)}} & a_{1{\alpha_2}^{(\lambda)}} \\
a_{3{\alpha_1}^{(\lambda)}} & a_{3{\alpha_2}^{(\lambda)}} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{{\alpha_1}^{(\lambda)}1} & a_{{\alpha_1}^{(\lambda)}3} \\
b_{{\alpha_2}^{(\lambda)}1} & a_{{\alpha_2}^{(\lambda)}3} \\
\end{vmatrix}
$$
$C_r(A)C_r(B)$の(2, 2)成分を考慮すると、
$$
(C_r(A)C_r(B)の(2, 2)成分)=
\begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{21} & b_{23} \\
b_{31} & b_{33} \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{13} \\
a_{31} & a_{33} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{11} & b_{13} \\
b_{31} & b_{33} \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
b_{11} & b_{13} \\
b_{21} & b_{23} \\
\end{vmatrix}
$$
上の式と見比べて、等しいことがわかる。  
これは最後の等式のあとの項で$\lambda$に関して、和をとっているが、それはすべての組み合わせについて、
和を取ることになるので、$C_r(A)C_r(B)$の積と等しくなる。
よって、各要素が等しいので$C_r(C) = C_r(A)C_r(B)$が成立。
つまり、$|C_r(C)| = |C_r(A)||C_r(B)|$
そのため、教科書の(\*)が成立するため、
$$
|C_r(A)| = |A|^k
$$
が言える。

次に、次数を比較して、kを決める。
Aの要素$a_{ij}$に関して、|A|の次数はn
$C_r(A)$の次数はN(はじめの方に記載)で$C_r(A)$の要素の次数はr。(上記の例では(2, 2)成分の次数が2)。  
よって、$nk = Nr$。
よって、
$$
k = \frac{Nr}{n} = \frac{r}{n}\frac{n!}{r!(n-r)!} = \frac{(n-1)!}{(r-1)!(n-r)!} = \frac{(n-1)!}{(r-1)!((n - 1) - (r - 1))!} = 
\begin{pmatrix}
n-1 \\
r-1 \\
\end{pmatrix}
$$
これらから、
$$
|C_r(A)| = |A|^{
\begin{pmatrix}
n-1 \\
r-1 \\
\end{pmatrix}
}
$$
が言える。(一つの例としているが、これは教科書の証明に則っているつもり)


```python

```
