\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

\begin{document}
(7.76)(7.77)を考える。

まず、(7.76)に対して、
\begin{equation}
\begin{split}
m_i^{(2)}(x) = \mathbb{E}[a_i^{(2)}]
= \int p(a_i^{(2)}) a_i^{(2)} da_i^{(2)}\\
= \int \cdots \int ((\prod_j^{H_1} p(w_{i, j}^{(2)})) p(b_i^{(2)}) (\prod_j^{H_1} p(z_j^{(1)}(x)))) (\sum_j^{H_1} w_{i, j}^{(2)} z_{j}^{(1)}(x) + b_{i}^{(2)}) (\prod_j^{H_1} dw_{i, j}^{(2)}) db_i^{(2)} (\prod_j^{H_1} dz_j^{(1)}(x)))\\
= \int \cdots \int ((\prod_j^{H_1} p(w_{i, j}^{(2)})) (\prod_j^{H_1} p(z_j^{(1)}(x)))) (\sum_j^{H_1} w_{i, j}^{(2)} z_{j}^{(1)}(x)) (\prod_j^{H_1} dw_{i, j}^{(2)})(\prod_j^{H_1} dz_j^{(1)}(x)))
+ \int p(b_i^{(2)}) b_{i}^{(2)} db_i^{(2)}\\
= \sum_j^{H_1} (\int \int p(w_{i, j}^{(2)}) p(z_j^{(1)}(x)) w_{i, j}^{(2)} z_{j}^{(1)}(x)) dw_{i, j}^{(2)} dz_j^{(1)}(x)))
+ \int p(b_i^{(2)}) b_{i}^{(2)} db_i^{(2)}\\
= \sum_j^{H_1} (\int p(w_{i, j}^{(2)}) w_{i, j}^{(2)} dw_{i, j}^{(2)} \int p(z_j^{(1)}(x)) z_{j}^{(1)}(x)) dz_j^{(1)}(x)))
+ \int p(b_i^{(2)}) b_{i}^{(2)} db_i^{(2)}\\
= \sum_j^{H_1} (\mathbb{E}[w_{i, j}^{(2)}] \mathbb{E}[z_j^{(1)}(x)]
+ \mathbb{E}[b_i^{(2)}]
= 0
\end{split}
\end{equation}
3個目の等式はともかく、$a_i^{(2)}$に関して足し合わせるので、
$w_{i, j}^{(2)}, b_i^{(2)}, z_{j}^{(1)}$たちに関して、足し合わせれば良い。

最後の等号は(7.74)から、i,jによらず、$\mathbb{E}[w_{i, j}^{(2)}] = 0$、
(7.75)から、iによらず、$\mathbb{E}[b_i^{(2)}] = 0$なので、成り立つ。

(7.77)の検討を行う。
\begin{equation}
\begin{split}
{k_i}^{(2)}(x, x) = \mathbb{E}[\{ {a_i}^{(2)}(x) - {m_i}^{(2)}(x) \}^2]
= \mathbb{E}[\{ {a_i}^{(2)}(x) \}^2]
= \mathbb{E}[\{ \sum_{j=1}^{H_1} w_{i, j}^{(2)} z_{j}^{(1)}(x) + b_{i}^{(2)} \}^2]\\
= \int \cdots \int ((\prod_j^{H_1} p(w_{i, j}^{(2)})) p(b_i^{(2)}) (\prod_j^{H_1} p(z_j^{(1)}(x)))) \{ \sum_{j=1}^{H_1} w_{i, j}^{(2)} z_{j}^{(1)}(x) + b_{i}^{(2)} \}^2 (\prod_j^{H_1} dw_{i, j}^{(2)}) db_i^{(2)} (\prod_j^{H_1} dz_j^{(1)}(x))\\
= \sum_{j=1}^{H_1} (\int \int p(w_{i, j}^{(2)})p(z_j^{(1)}(x)) {w_{i, j}^{(2)}}^2 {z_{j}^{(1)}(x)}^2 dw_{i, j}^{(2)}dz_j^{(1)}(x)) + \int p(b_i^{(2)}) {b_{i}^{(2)}}^2 db_i^{(2)}\\
+ \sum_{j < k} 2 \int \int \int \int p(w_{i, j}^{(2)}) p(w_{i, k}^{(2)})p(z_j^{(1)}(x))p(z_k^{(1)}(x)){w_{i, j}^{(2)}} {z_{j}^{(1)}(x)} {w_{i, k}^{(2)}} {z_{k}^{(1)}(x)} dw_{i, j}^{(2)}dw_{i, k}^{(2)}dz_j^{(1)}(x) dz_k^{(1)}(x) \\
+ \sum_{j = 1}^{H_1} 2 \int \int \int p(w_{i, j}^{(2)})p(z_j^{(1)}(x))p(b_i^{(2)}) {w_{i, j}^{(2)}} {z_{j}^{(1)}(x)} {b_{i}}^{(2)}dw_{i, j}^{(2)}dz_j^{(1)}(x) db_i^{(2)}(x)\\
= \sum_{j=1}^{H_1} \mathbb{E}[{w_{i, j}^{(2)}}^2]\mathbb{E}[{z_{j}^{(1)}(x)}^2] + \mathbb{E}[{b_{i}^{(2)}}^2] + \sum_{j < k} 2 \mathbb{E}[{w_{i, j}^{(2)}}]\mathbb{E}[{z_{j}^{(1)}(x)}]\mathbb{E}[{w_{i, k}^{(2)}}]\mathbb{E}[{z_{k}^{(1)}(x)}]
+ \sum_{j = 1}^{H_1} 2 \mathbb{E}[{w_{i, j}^{(2)}}]\mathbb{E}[{z_{j}^{(1)}(x)}]\mathbb{E}[{b_{i}}^{(2)}]\\
= \sum_{j=1}^{H_1} \mathbb{E}[{w_{i, j}^{(2)}}^2]\mathbb{E}[{z_{j}^{(1)}(x)}^2] + \mathbb{E}[{b_{i}^{(2)}}^2]
= \sum_{j=1}^{H_1} ({v_w}^{(2)} - \mathbb{E}[{w_{i, j}^{(2)}}]^2)\mathbb{E}[{z_{j}^{(1)}(x)}^2] + ({v_b}^{(2)} - \mathbb{E}[{b_{i}^{(2)}}]^2)
= H_1 {v_w}^{(2)} V(x) + {v_b}^{(2)}
\end{split}
\end{equation}
となる。
\end{document}
