\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}
\begin{document}
(7.9)を考慮する。

まず、(A.5)にある、$\Lambda$を$\Sigma$で表すことを考える。

(A.3)を考えると、((A.3)は一部違っているので、PRMLの(2.76)などを参考にすると良い。)
\begin{equation}
\Lambda = \Sigma^{-1}
= \begin{pmatrix}
{\Sigma_{11}} & {\Sigma_{12}}\\
{\Sigma_{21}} & {\Sigma_{22}}
\end{pmatrix}^{-1}
= \begin{pmatrix}
M & -M{\Sigma_{12}}{\Sigma_{22}}^{-1}\\
-{\Sigma_{22}}^{-1}{\Sigma_{21}}M & {\Sigma_{22}}^{-1} + {\Sigma_{22}}^{-1}{\Sigma_{21}}M {\Sigma_{12}}{\Sigma_{22}^{-1}}
\end{pmatrix}
\end{equation}
なお、
\begin{equation}
M = ({\Sigma_{11}} - {\Sigma_{12}}{\Sigma_{22}}^{-1}{\Sigma_{21}})^{-1}
\end{equation}

(7.7)と(A.7),(A.8),(A.9)を考え、(7.8)を求める。
\begin{equation}
\Lambda = \Sigma^{-1} = \begin{pmatrix}
K_{x_*, x_*} + \beta^{-1}I_{x_*} & K_{x_*, x} \\
K_{x, x_*} &  K_{x, x} + \beta^{-1}I_{x}
\end{pmatrix}^{-1}
\end{equation}
なので、
\begin{equation}
\begin{split}
\Sigma_* = {\Lambda_{1|2}}^{-1} = {\Lambda_{11}}^{-1} = M^{-1}
= {{(K_{x_*, x_*} + \beta^{-1}I_{x_*} - K_{x_*, x} (K_{x, x} + \beta^{-1}I_{x})^{-1} K_{x, x_*})}^{-1}}^{-1}\\
= K_{x_*, x_*} + \beta^{-1}I_{x_*} - K_{x_*, x} (K_{x, x} + \beta^{-1}I_{x})^{-1} K_{x, x_*}
\end{split}
\end{equation}
$\mu_1 = 0, \mu_2 = 0, x_2 = Y$として、
\begin{equation}
\mu_* = - {\Lambda_{11}}^{-1}\Lambda_{12}Y = -M^{-1}(-M K_{x_*, x} (K_{x, x} + \beta^{-1}I_{x})^{-1})Y
= K_{x_*, x} (K_{x, x} + \beta^{-1}I_{x})^{-1}Y
\end{equation}
となり、(7.9)が求まる。
\end{document}