\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}
\begin{document}
UVADLCのtutorial11、セル8に関して、変数変換を考えてみる。たちまち1次元で考える。

セル8に関して、priorが明示されていない場合、すべての値に対して、同一の一様分布が仮定されている。

すると、quants = n(n > 0)として、確率変数xが$0 \leq x < n$で$p(x) = \frac{1}{n}$となる。

ここで$y = \frac{x}{n}$という変数変換を行うと、$0 \leq y < 1$となり、$\frac{\partial y}{\partial x} = \frac{1}{n}$となる。
更にこれにシグモイド関数の逆関数
\begin{equation}
z = ln \, \frac{y}{1-y}
\end{equation}
にて変数変換を行うと、
\begin{equation}
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial ln \, \frac{y}{1-y}}{\partial y} = \frac{\partial (ln \, y - ln \, (1-y)}{\partial y}
= \frac{1}{y} + \frac{1}{1-y} = \frac{1}{y(1-y)}
\end{equation}

ここで、本の(6.27)より、
\begin{equation}
p(z) = \frac{p(x)}{|\frac{\partial z}{\partial y}||\frac{\partial y}{\partial z}|} = \frac{\frac{1}{n}}{|\frac{1}{y(1-y)}||\frac{1}{n}|}
\end{equation}
定義域を考えるとすべての絶対値は不要。よって、
\begin{equation}
p(z) = y(1-y)
\end{equation}

シグモイド関数は
\begin{equation}
y = \frac{1}{1 + e^{-z}}
\end{equation}
であり、
\begin{equation}
p(z) = y(1-y) = \frac{e^{-z}}{(1 + e^{-z})^2}
\end{equation}
このグラフを書くと正規分布と似た形になる。
(参考：http://data-science.tokyo/ed/edj1-5-3-1-1.html,https://www.geogebra.org/graphing?lang=ja)

もし、p(x)がxに関して異なる場合、xからyへの変数変換は変わらないが、p(x)が変わってくる。
すると、$p(x)n = 1$となっていたところが、1にならなくなり、段差ができる。

なお、シグモイド関数の逆関数に関して、
\begin{equation}
\begin{split}
y(1 + e^{-z}) = 1\\
e^{-z} = 1 - y\\
z = - ln \, \frac{1-y}{y} =  ln \, \frac{y}{1-y}
\end{split}
\end{equation}
より、逆関数が求まる。
\end{document}

