\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\begin{document}
一般的に独立したK個の分布の足し合わせた値は以下のように表したときを考える。
\begin{equation}
x_{mix} = \sum_k^K \pi_k x_k
\end{equation}
また、その分布の確率は以下のようになる。
\begin{equation}
p(x_{mix}) = \int \cdots \int_{x_{mix} = \sum_k^n \pi_k x_k} p_1(x_1) \cdots p_n(x_n)dx_1 \cdots dx_{n}
\end{equation}

このとき、$x_{mix}の$平均を求めると
\begin{equation}
\begin{split}
\mathbb{E}[x_{mix}] = \int x_{mix} p(x_{mix}) dx_{mix}
= \int  \sum_k^K \pi_k x_k \int \cdots \int_{x_{mix} = \sum_k^n \pi_k x_k} p_1(x_1) \cdots p_n(x_n)dx_1 \cdots dx_{n} dx_{mix}\\
= \sum_k^K \int \cdots \int (\pi_k x_k p_1(x_1) \cdots p_n(x_n))dx_1 \cdots dx_n
= \sum_k^K \int \pi_k x_k p_k(x_k) dx_k
= \sum_k^K \pi_k \mu_k\\
\end{split}
\label{average}
\end{equation}

同様に分散を求めると
\begin{equation}
\begin{split}
\mathbb{V}_{p(x_{mix})}[x_{mix}]
= \mathbb{E}_{p(x_{mix})}[x_{mix}^2] - \mathbb{E}[x_{mix}]^2 \\
= \int (\sum_k^K \pi_k x_k)^2 \int \cdots \int_{x_{mix} = \sum_k^n \pi_k x_k} p_1(x_1) \cdots p_n(x_n)dx_1 \cdots dx_{n} dx_{mix} - \mathbb{E}[x_{mix}]^2 \\
= \int \cdots \int (\sum_k^K \pi_k x_k)^2 p_1(x_1) \cdots p_n(x_n)dx_1 \cdots dx_{n} - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \cdots \int (\sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) + \sum_{i \neq j} (2\pi_i \pi_j x_i x_j)) p_1(x_1) \cdots p_n(x_n)dx_1 \cdots dx_{n} - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \sum_{i \neq j} \int \int (2 \pi_i \pi_j x_i x_j) p_i(x_i) p_j(x_j)dx_i dx_j - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \sum_{i \neq j} 2 \pi_i \pi_j \mu_i \mu_j - \mathbb{E}[x_{mix}]^2
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \sum_i \pi_i \mu_i \sum_{j \neq i}\pi_j \mu_j - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \sum_i \pi_i \mu_i (\mathbb{E}(x_{mix}) - \pi_i \mu_i) - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \sum_i \pi_i \mu_i \mathbb{E}[x_{mix}] -  \sum_i \pi_i^2 \mu_i^2 - \mathbb{E}[x_{mix}]^2\\
= \int \sum_k^K (\pi_k^2 x_k^2) dx_k + \mathbb{E}[x_{mix}]^2 -  \sum_k^K \pi_k^2 \mu_k^2 - \mathbb{E}[x_{mix}]^2
= \sum_k^K \pi_k^2 (v_k + \mu_k^2) - \sum_k^K \pi_k^2 \mu_k^2
= \sum_k^K \pi_k^2 v_k
\end{split}
\end{equation}
\end{document}
