\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

\begin{document}
P.175の注意1について、確認してみる。

注意1の主張は以下の2条件が必要十分であること。
\begin{itemize}
\item m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m$が一つのユニタリ行列よって、同時に対角化できる。
\item 2m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m, A_1^*, ..., A_m^*$が互いに交換可能。
\end{itemize}
しかし、2個目の条件は以下のように制限できると考えられる。
\begin{itemize}
\item m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m$が互いに交換可能、かつ、すべての$1 \leq i \leq m$にて、$A_i, A_i^*$が交換可能。
\end{itemize}

まず、P.163の注意と同様にすると、一つの、ユニタリ行列Uにて、$A_1, ..., A_m$が対角化可能であれば、$A_1, ..., A_m$が交換可能であることは容易に示せる。また、P.174にもあるように、ユニタリ行列で対角化可能なので、$A_i, A_i^*$も交換可能であることが言える。更には、2m個の$A_1, ..., A_m, A_1^*, ..., A_m^*$も交換可能であることが言える。

m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m$が互いに交換可能、かつ、すべての$1 \leq i \leq m$にて、$A_i, A_i^*$が交換可能であるときに、$A_1, ..., A_m$が一つのユニタリ行列よって、同時に対角化できることを示す。

これは、P.162の例3に近い形で示す。

その前に、まず、$A_i, A_i^*$が交換可能であるということを利用する。
P.174の(36)が成り立つので、$A_1, ..., A_m$は正規行列だとわかる。そうすると、P.175の定理7'を利用することで、$A_i$の固有空間(狭義の固有空間。広義の固有空間も同一になる)$W_{a_j}(1 \leq j \leq s)$が直交し、Vは$W_{a_j}$の直和になる。

P.106の直交補空間の定義を踏まえ、P.107の定理6(もしくは問3)を利用すると、$W_{a_j}$の直交補空間は$W_{a_j}$以外の直和になる。

P.162例3に関して、P.163の2行目までは、そのままの主張で問題ない。

2行目以降、$W_{a_1} \subsetneq V$として、$x \in W_{a_1}$として考えているが、$W_{a_j}(1 \leq j \leq s)$について考える。

ただし、示されることは変わりなく、$x \in W_{a_j}$として、
\begin{equation}
A_j A_k x = A_k A_j x = A_k (\alpha_j x) = \alpha_j A_k x (1 \leq k \leq m)
\end{equation}
となる。よって、$A_k x \in W_{a_j}$。すなわちj=1の場合も含み、すべての$W_{a_j}$は、すべての$A_k(1 \leq k \leq m)$に関して、不変である。それぞれの$W_{a_j}$が不変であり、上に示したように、ある、$W_{a_j}$以外の直和が、その$W_{a_j}$の直交補空間になるため、直交補空間もすべての$A_k(1 \leq k \leq m)$に関して、不変である。
よって、$A_k x \in W_{a_j}^{\perp}$となる。今、$dim W_{a_1} = n_1$とし、Vの正規直交基底$e_1', ..., e_n'$を$e_1', ..., e_{n_1}'$が$W_{a_1}$の底になる(したがって、$e_{n_1+1}', ..., e_n'$が$W_{a_j}^{\perp}$の底になる)ようにとり、$U_1 = (e_1', ..., e_n')$とおけば、
\begin{equation}
U_1^{-1} A_j U_1 = U_1^* A_j U_1 = 
\begin{pmatrix}
A_j^{(1)} & 0\\
0 & A_j^{(2)}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}
ここで、$A_j^{(1)}, A_j^{(2)}$は他の、$A_k$に対する、$A_k^{(1)}, A_k^{(2)}$とそれぞれ、交換可能になる。そうでなければ、同じ$U_1$で変形されているのに、交換可能にならなくなる。

$0 < n_1 < n$であるから、帰納法の仮定により、ある$n_1$次のユニタリ行列$U_2^{(1)}$と$(n - n_1)$次のユニタリ行列$U_2^{(2)}$があって、${U_2^{(1)}}^* A_j^{(1)} U_2^{(1)}, {U_2^{(2)}}^* A_j^{(2)} U_2^{(2)} (1 \leq j \leq m)$は同時に対角行列になる。よって、
\begin{equation}
U = U_1
\begin{pmatrix}
U_2^{(1)} & 0\\
0 & U_2^{(2)}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}
とおけば、$U^* A_j U (1 \leq j \leq m)$は同時に対角行列になる。

これにより、以下の2条件が同値であることが確認された。
\begin{itemize}
\item m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m$が一つのユニタリ行列よって、同時に対角化できる。
\item m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m$が互いに交換可能、かつ、すべての$1 \leq i \leq m$にて、$A_i, A_i^*$が交換可能。
\end{itemize}
かつ、最初の条件があれば、以下の条件を示すことができ、これは上記の2番目の条件を含んでいる。
\begin{itemize}
\item 2m個のn次複素行列$A_1, ..., A_m, A_1^*, ..., A_m^*$が互いに交換可能。
\end{itemize}

よって、これら3条件は同値になる。

\end{document}
