\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

\begin{document}
(2),(4)に関して、定義の対偶でなく、そのまま用いた場合を考える。

そもそも、単射の定義は以下になる。
\begin{equation}
\forall a, a' \in A, f(a)=f(a') \rightarrow a=a'
\end{equation}

\underline{(2) f,gが単射なら、$g \circ f$が単射である。}

f,gは単射であるので、単射の定義から
\begin{equation}
\label{f2}
\forall a, a' \in A, b \equiv f(a) = f(a') \rightarrow a = a'
\end{equation}
となる。同様に、
\begin{equation}
\label{g2}
\forall b, b' \in B, g(b) = g(b') \rightarrow b = b'
\end{equation}
となる。

よって、(\ref{g2})より、
\begin{equation}
\forall b \equiv f(a), b' \equiv f(a'), g \circ f(a) = g(f(a)) = g(f(a')) = g \circ f(a') \rightarrow b = f(a) = f(a') = b'
\end{equation}

これに(\ref{f2})を適用させると、
\begin{equation}
\forall a ,a' , g \circ f(a) = g \circ f(a') \rightarrow a = a'
\end{equation}

よって、f,gが単射なら、$g \circ f$が単射である。

\underline{(4) $g \circ f$が単射なら、fも単射である。}

gは写像なので
$\forall a, a', f(a) = f(a') \rightarrow g \circ f(a) = g \circ f(a')$。

$g \circ f$が単射なので、$\forall a ,a' , g \circ f(a) = g \circ f(a') \rightarrow a = a'$

よって、$\forall a ,a' , f(a) = f(a') \rightarrow a = a'$

よって、fは単射になる。

なお、gは単射である必要はない。例えば、A=\{1\}, B=\{1, 2\}, C = \{1, 2\}として、 f(1) = 1, g(1) = g(2) = 1としても、$g \circ f$は単射となる。

\end{document}
